{"nlf_0000": {"passage": "蘇軾（1037年1月8日－1101年8月24日），眉州眉山（今四川省眉山市）人，北宋時著名的文學家、政治家、藝術家、醫學家。字子瞻，一字和仲，號東坡居士、鐵冠道人。嘉佑二年進士，累官至端明殿學士兼翰林學士，禮部尚書。南宋理學方熾時，加賜諡號文忠，複追贈太師。有《東坡先生大全集》及《東坡樂府》詞集傳世，宋人王宗稷收其作品，編有《蘇文忠公全集》。\\n其散文、詩、詞、賦均有成就，且善書法和繪畫，是文學藝術史上的通才，也是公認韻文散文造詣皆比較傑出的大家。蘇軾的散文為唐宋四家（韓愈、柳宗元、歐蘇）之末，與唐代的古文運動發起者韓愈並稱為「韓潮蘇海」，也與歐陽修並稱「歐蘇」；更與父親蘇洵、弟蘇轍合稱「三蘇」，父子三人，同列唐宋八大家。蘇軾之詩與黃庭堅並稱「蘇黃」，又與陸游並稱「蘇陸」；其詞「以詩入詞」，首開詞壇「豪放」一派，振作了晚唐、五代以來綺靡的西崑體餘風。後世與南宋辛棄疾並稱「蘇辛」，惟蘇軾故作豪放，其實清朗；其賦亦頗有名氣，最知名者為貶謫期間借題發揮寫的前後《赤壁賦》。宋代每逢科考常出現其文命題之考試，故當時學者曰：「蘇文熟，喫羊肉、蘇文生，嚼菜羹」。藝術方面，書法名列「蘇、黃、米、蔡」北宋四大書法家（宋四家）之首；其畫則開創了湖州畫派；並在題畫文學史上佔有舉足輕重的地位。", "qa_pairs": [{"question": "請問蘇軾享年幾歲?", "answer": [{"number": 64.0, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000001-1"}]}, "nlf_0001": {"passage": "因應台灣設計展前來的人潮，屏東縣政府推出雙層巴士觀光服務，10月5號至20號台灣設計展期間免費讓民眾搭乘，讓遊客以不同的視野高度遊覽屏東市區。 記者 宋玲 報導 以往在台北高雄的觀光重鎮才會看得到的雙層巴士 今天在屏東亮向 頂層開闊的空間 遊客可以邊吹風邊看風景 下層則備有冷氣 車上將由有導覽人員提供解說服務。縣長潘孟安說 屏東縣目前積極把市區管線地下化 雙層巴士行經的路線 視野很不錯 但在頂層可能會有點熱 設計展活動期間每日行駛14:30、16:00、18:00、19:30四個班次，自屏東轉運站路側候車亭發車，主要繞行屏東市區景點，從將軍之屋（勝利星村）、演武場、台糖縣民公園紙漿廠、萬年溪景觀橋，再回到屏東火車站，全程約50分鐘。", "qa_pairs": [{"question": "請問台灣設計展期總共幾天?", "answer": [{"number": 5.0, "unit": "天", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000010-1"}, {"question": "請問巴士的第一個班次與第二個班次相差多少小時?", "answer": [{"number": 1.5, "unit": "小時", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000010-2"}, {"question": "請問巴士的第二個班次與第三個班次相差多少小時?", "answer": [{"number": 2.0, "unit": "小時", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000010-3"}]}, "nlf_0002": {"passage": "2009年H1N1流感大流行自2009年4月21日於美國加州首次發現以來，在短短6週內即造成全球大流行。台灣於2009年5月20日發現首例境外移入個案，在12月底已造成數十萬人感染，844人因染新型流感而併發重症住院，其中35人死亡。\\n台灣在世界衛生組織2009年4月28日宣布提升疫情等級至第四級後，行政院於當天立即依法成立「H1N1新型流感中央流行疫情指揮中心」，並指派衛生署署長擔任指揮官，並通令各縣市政府於24小時內成立地方級流行疫情指揮中心。\\n\\n校園防疫是H1N1新流感防治的重點場域，2009年8月18日起至今維持採取「325停課標準」，即高級中等(含)以下學校、幼稚園、補習班及托育場所，於三天內同一班級有2名以上(含2名)學生，經醫師臨床診斷為感染流感時，建議該班停課5天(含例假日)。 2009年12月，基於校園疫苗接種作業已展開，因而訂定「325停課標準」免用狀況-「814原則」，即學生接種率達八成以上之學校，於達八成當日起14天後，無須再依「325停課標準」採行停課措施。", "qa_pairs": [{"question": "請問因染新型流感而併發重症住院還剩下多少人?", "answer": [{"number": 809.0, "unit": "人", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000012-1"}]}, "nlf_0003": {"passage": "在2012年，大約有1,410萬人得到癌症，並且造成820萬人身亡（相當於全年總死亡人數的14.6%）。男性身上最常見的癌症包括肺癌、前列腺癌（攝護腺癌）、大腸直腸癌、以及胃癌；在女性身上最常見的則是乳癌、大腸直腸癌、肺癌和子宮頸癌。兒童以急性淋巴性白血病和腦瘤最常見，不過非洲除外，非何杰金氏淋巴瘤在那裡更常見。2012年，大約16.5萬個15歲以下的兒童被診斷出罹患癌症。各個年齡層的人都有可能產生癌症，由於DNA的損傷會隨著年齡而累積增加，罹癌的風險會隨著年齡的增長而升高，同時有數種癌症在已開發國家較常見。美國每年逝世的5個人當中有一人是因癌症致死，這一數字在世界範圍則是100-350/100000。癌症在已開發國家中已成為主要死亡原因之一，在台灣則是長年位居十大死因之首。隨著人類越來越長壽及開發中國家生活習慣的改變，全球的罹癌率整體而言在上升中。", "qa_pairs": [{"question": "在2012年，有多少萬人得到癌症並無身亡?", "answer": [{"number": 590.0, "unit": "萬人", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000014-1"}]}, "nlf_0004": {"passage": "在流行病學家及醫學研究者繼續探討癌症的相關生活因素的同時，美國醫學會所出版的著名醫學雜誌也於 2009 年刊登一篇由美國癌症中心所主導的 50 萬人大型飲食研究，直指紅肉和加工肉類的攝取和癌症死亡率有密切相關。這篇研究數據顯示，每天只要 吃一片炸排骨大小的肉類，10 年內光是因癌症死亡的機率就會增加 20%，更不用提及因此產生癌症的比例了。\\n動物性食品可說是各大癌症共同的危險因子，不論是紅肉、白肉或乳製品都和癌症有緊密關聯。大型的世界性癌症與飲食研究，皆強烈建議減少或避免動物性食品攝取，採素食降低癌症發生率。所以防癌守則：日常三餐以新鮮食材為主，以新鮮蔬果作為膳食纖維的主要來源。加工、醃漬、肥肉、內臟及油炸食物應該少吃。飲料以白開水為主。每週運動至少3次，心跳要達到每分鐘130下，並持續30分鐘。盡量維持正常的生活作息，注重睡眠品質，再加上定期進行健康檢查。", "qa_pairs": [{"question": "持續30分鐘後，心跳跳了幾下", "answer": [{"number": 3900.0, "unit": "下", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000016-1"}]}, "nlf_0005": {"passage": "國道五號雪山隧道北向路段今天早上發生一起小貨車爆胎自撞翻覆事故，造成車上三人輕傷；這起事故讓大家一度擔心是否有火燒車疑慮，所幸經雪隧自衛消防編組到場確認無起火狀況，才解除一場虛驚。 記者林慧貞報導 國警九大隊是在5號上午7點59分接獲熱心的首都客運司機通報國道五號雪山隧道北向16公里處發生小貨車爆胎自撞翻覆事故，立即趕赴現場處理，國警九大隊頭城分隊長 李伯廷說（T），因為小貨車爆胎自撞翻覆在長隧道裡聲勢嚇人，讓大家一度擔心是否有火燒車疑慮，因此雪山隧道自衛消防編組獲報後，也在8時09分抵達現場，經察看確認該車輛並無起火狀況，這起事故造成小貨車車上三人分別受到輕傷，沒有送醫，整起事故在9點01分完全排除。國警九大隊呼籲駕駛朋友在行車前要詳加檢查車輛狀態，包含油、水、電等機件功能，尤其關乎安全的胎壓、胎紋等狀態，確保行車安全，減少發生交通事故的可能性（T）。 警廣記者 林慧貞 宜蘭報導", "qa_pairs": [{"question": "請問國警九大隊在接獲通報到抵達現場相隔多少分鐘?", "answer": [{"number": 10.0, "unit": "分鐘", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000019-1"}, {"question": "請問國警九大隊花了多少分鐘從抵達現場到完全排除事故?", "answer": [{"number": 52.0, "unit": "分鐘", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000019-2"}]}, "nlf_0006": {"passage": "克萊斯勒大廈（英語：Chrysler Building）是美國紐約市的一座裝飾風藝術式的摩天大樓，位於曼哈頓東部42街與萊辛頓大道的交叉口。克萊斯勒大廈的高度為1,046英尺（319公尺），在1931年帝國大廈完工前曾保持了11個月全世界最高建築的紀錄。雖然大廈內部由金屬結構支撐，但克萊斯勒大廈目前仍被認為是全世界最高的磚造建築物。在世界貿易中心傾倒後，克萊斯勒大廈一度再次成為紐約市的第二高樓，直到2008年美國銀行大廈365.8公尺（1,200英尺）高的尖頂落成後，使得克萊斯勒大廈的排名下降，成為紐約市的第三高樓。此外，2007年落成的紐約時報大廈與克萊斯勒大廈的高度相同，在被世貿中心一號大樓超越後，兩座建築物的高度排名同樣下落，目前共居第四名。\\n克萊斯勒大廈被認為是裝飾藝術建築的一個經典範例，許多當代建築師也將之選為紐約市最佳建築之一。2007年美國建築師學會在《美國最喜愛建築列表》中將克萊斯勒大廈列為第九。1930年代至1950年代間，大廈曾是克萊斯勒公司的總部。雖然大廈當初是為了這間汽車公司所設計建造，但克萊斯勒公司並未支付過任何建造費用，也從未擁有大廈的所有權，這是因為沃爾特·克萊斯勒為了讓後代能夠繼承大廈，而以個人名義支付了建造費用。", "qa_pairs": [{"question": "請問克萊斯勒大廈曾為克萊斯勒公司的總部約有幾年時間?", "answer": [{"number": 20.0, "unit": "年", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000020-1"}, {"question": "請問美國銀行大廈高於克萊斯勒大廈多少英呎?", "answer": [{"number": 154.0, "unit": "英呎", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000020-2"}]}, "nlf_0007": {"passage": "內政部今（11）日公布「107年簡易生命表」，國人的平均壽命為80.7歲，其中男性77.5歲、女性84.0歲，皆創歷年新高。相較於全球平均壽命，我國男、女性平均壽命均高於全球平均水準，低於日本、瑞士、西班牙、新加坡等國家。瑞士男、女性平均壽命為81.7歲、85.4歲，日本男、女性平均壽命為81.3歲、87.3歲，新加坡與挪威的男性平均壽命皆為80歲，新加坡與瑞士的女性平均壽命皆為85.4歲。\\n內政部表示，隨著醫療水準提升、食品安全重視、生活品質提高及運動風氣盛行，近年來國人平均壽命長期呈現上升趨勢，從97年78.6歲增至107年80.7歲，顯示國人已越來越長壽。\\n內政部指出，107年國人死亡人數為17萬2,700人，較106年增加672人，粗死亡率為7.32?，較106年略增0.02個千分點；標準化死亡率則為每10萬人口415.0人，較106年減少2.2%，長期而言，標準化死亡率呈下降趨勢。\\n從六都來看，107年的國人平均壽命，以臺北市83.6歲最高，其餘依序為新北市、桃園市、臺中市、臺南市及高雄市；男、女性平均壽命亦均以臺北市最高，呈現自北而南遞減的情形。\\n就各縣市平均壽命觀察，以新竹市81.1歲最高，臺東縣75.8歲最低。內政部指出，東部縣市平均壽命皆較西部各縣市低，尤其臺東縣與全體國民歷年平均壽命差距約5歲，原因可能與西部交通較東部方便，醫療資源相對較充足，以及人文生活習慣差異等因素有關，惟兩者差距已較10年前縮小。", "qa_pairs": [{"question": "在台灣，男生與女生的平均年齡相差幾歲?", "answer": [{"number": 6.5, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000021-1"}, {"question": "在瑞士，男生與女生的平均年齡相差幾歲?", "answer": [{"number": 3.7, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000021-2"}, {"question": "在日本，男生與女生的平均年齡相差幾歲?", "answer": [{"number": 6.0, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000021-3"}, {"question": "在新加坡，男生與女生的平均年齡相差幾歲?", "answer": [{"number": 5.0, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000021-4"}, {"question": "在挪威，男生與女生的平均年齡相差幾歲?", "answer": [{"number": 5.0, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000021-5"}, {"question": "107年的國人平均壽命，台北市的最高平均壽命與新竹市最高平均壽命相差多少歲", "answer": [{"number": 2.5, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000021-6"}, {"question": "97年至107年，平均壽命增加了多少歲?", "answer": [{"number": 2.1, "unit": "歲", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000021-7"}]}, "nlf_0008": {"passage": "從事登山或水域遊憩活動是國人常見的消暑選擇，據統計去(107)年山域事故約237件、水域救援約907件，內政部除持續輔導各直轄市、縣(市)政府消防機關強化整體救援效能外，也呼籲國人從事這些活動時，務必多一分準備，正確評估環境及自身條件，如遇突發事故應冷靜應變，迅速向外求救，以確保生命財產安全。\\n從登山求援身分分析，以民眾自行網路組團或參加商業團等自組隊伍較高；統計104至108年資料年齡層多集中於40歲至69歲之間，又以50歲至59歲間中高齡者，發生事故機率較高；101至108年統計事故熱點，多位於林區管理處所轄中級山內占69%，次為3大高山型國家公園各管理處占27%；再進一步分析民眾求援態樣，以迷路及遲歸(失聯)占45%，為求援最大主因。\\n內政部進一步表示，根據各級消防機關執行水域救援統計，近5年(103年至107年)年平均每年約有751人溺水，其中289人獲救、440人死亡、22人失蹤，事故發生地點以「溪河」最多(41%)、「海邊」居次(25%)、再次為「圳溝」(9%)；發生時間以6至9月份為多(46.8%)，其中又以7月為甚(14.6%)；另就民眾戲水發生意外之時段分析，以10時至17時為最多，符合夏日高溫時段戲水消暑的特性。\\n發生事故之水域環境或天氣狀況常是惡劣不穩定的狀態，同樣對消防人員有相當程度的風險，為強化消防人員水域救援能力，內政部消防署已函頒「108年加強水域救援能力指導計畫」，並結合內政部青春專案，與各中央主管機關協調合作，強化整體救援效能，確保國人生命財產安全。\\n內政部再次呼籲，國人從事登山或水域遊憩活動時，務必確實掌握自身能力，並做好風險評估，隨時注意環境變化，如遇突發事故應迅速向外求救，讓傷害減至最低。", "qa_pairs": [{"question": "統計去(107)年總共發生了多少件事故?", "answer": [{"number": 1144.0, "unit": "件", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000023-1"}, {"question": "近5年(103年至107年)年平均每年死亡與失蹤人數總共有多少人", "answer": [{"number": 462.0, "unit": "人", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000023-2"}]}, "nlf_0009": {"passage": "國內腸病毒輕症疫情持續上升，另新增1例腸病毒71型併發重症病例。疾病管制署再次呼籲，腸病毒傳染力強，家長與教托育機構人員不可輕忽，應加強居家環境、教室及遊樂設施等的通風、整潔與消毒，並教導學童落實「濕、搓、沖、捧、擦」正確洗手步驟，及生病在家休息等良好衛生觀念，以降低病毒於校園或社區中傳播的風險。\\n疾管署表示，新增之腸病毒併發重症個案為南部7歲男童，9月1日至2日陸續出現手足口症、食慾下降、嘔吐、發燒、腹部疼痛、喉嚨痛及咳嗽等症狀，9月4日個案因症狀持續且出現疑似肌抽躍、?疹性咽峽炎及對答反應慢等情形，經就醫轉診後收治住院，5日由醫院採檢通報，經檢驗審查確認感染腸病毒71型併發重症(腦炎)，所幸個案經治療後症狀改善並已出院。\\n疾管署監測資料顯示，上週(9月8日至9月14日)國內腸病毒門急診就診共計20,585人次，較前一週上升6.5%；近期就診人次持續上升，疫情處流行高峰期。今(2019)年累計37例腸病毒併發重症病例，以感染腸病毒71型為多(28例)，其他分別感染腸病毒D68型、克沙奇A6型、A10型(各2例)，克沙奇A9型、B5型、伊科病毒11型(各1例)。近四週社區腸病毒檢出型別以克沙奇A群為多，腸病毒71型持續活動；今年累計315例腸病毒71型個案，高於2016至2018年同期。\\n疾管署表示，腸病毒感染者在發病前幾天，喉嚨與糞便就有病毒存在且具傳染力，發病後一週內傳染力最高，痊癒後腸病毒會隨著糞便排出達8到12週之久。提醒民眾如感染腸病毒，應在家休息並避免與其他嬰幼兒接觸；痊癒後仍應注意個人手部衛生，以免將病毒傳染給其他幼兒造成交叉感染。如發現家中嬰幼兒出現肢體無力麻痺，或有嗜睡、意識不清、活力不佳、手腳無力、肌躍型抽搐(無故驚嚇或全身肌肉突然收縮)、持續嘔吐與呼吸急促或心跳加快等腸病毒重症前兆病徵，請儘速送大醫院接受治療。", "qa_pairs": [{"question": "感染腸病毒71型與感染腸病毒D68型相差多少例?", "answer": [{"number": 26.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000025-1"}, {"question": "感染腸病毒71型與克沙奇A9型相差多少例?", "answer": [{"number": 27.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000025-2"}, {"question": "感染腸病毒D68型與克沙奇A9型箱差多少例?", "answer": [{"number": 1.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000025-3"}, {"question": "伊科病毒11型與克沙奇A9型箱差多少例?", "answer": [{"number": 0.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000025-4"}]}, "nlf_0010": {"passage": "疾病管制署公布國內今(2019)年第2例境外移入茲卡病毒感染病例，為北部40餘歲本國籍男性，於7月15日至26日前往緬甸出差，返國後於27日起陸續出現頭痛、肌肉痠痛及發燒等情形，隔日就醫後經檢驗確診為茲卡病毒感染症，目前個案狀況已改善居家隔離中；其同行及同住接觸者均無疑似症狀，地方衛生單位已針對個案活動地進行孳生源調查與清除，並給予個案及接觸者「1+6原則」之衛教。\\n\\n我國自2016年迄今共22例茲卡病毒感染症確定病例，均為境外移入，感染地以東南亞國家為多；分別為越南6例、泰國5例、菲律賓及馬來西亞各2例，緬甸、印尼、新加坡、聖露西亞、聖文森及格瑞那丁、美國(佛羅里達州邁阿密)及安哥拉各1例。依據世界衛生組織發布之疫情概況，以及我國與鄰國境外移入個案資訊，疾管署針對鄰近我國有風險之緬甸、泰國、越南、菲律賓、新加坡、印度及馬爾地夫等國，旅遊疫情建議列為第二級警示(Alert)，另孟加拉、柬埔寨、寮國、馬來西亞及印尼等國先前曾有本土流行疫情，旅遊疫情建議列為第一級注意(Watch)。\\n\\n疾管署提醒，我國自 7月以來已出現11例自緬甸境外移入屈公病病例，截至目前已累計22例屈公病境外移入病例，為自2007年10月列入法定傳染病以來，歷年同期最高；另泰國近1個月疫情上升且處流行期，今年累計約5,200例；印度今年累計已超過1萬4千例；馬爾地夫病例數已破千例。疾管署即日起提升該4國屈公病國際旅遊疫情建議至第一級注意(Watch)。\\n\\n疾管署呼籲，離開茲卡流行地區後請落實「1+6原則」：暫緩捐血至少1個月、男女無論有無症狀，都應採取安全性行為(全程正確使用保險套)及延後懷孕至少6個月，並落實自主防蚊措施至少三週。自茲卡或屈公病流行地區返國入境時如有發燒、頭痛、出疹及肌肉痠痛等症狀，應主動聯繫機場檢疫人員，應儘速就醫並告知旅遊史；醫療院所如遇有疑似個案，應加強詢問TOCC(旅遊史、職業別、接觸史及群聚情形)並依法通報。", "qa_pairs": [{"question": "北部40餘歲本國籍男性去緬甸出差幾天?", "answer": [{"number": 12.0, "unit": "天", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000026-1"}, {"question": "越南與泰國的感染茲卡病毒的病例，相差多少例", "answer": [{"number": 1.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000026-2"}, {"question": "泰國與菲律賓的感染茲卡病毒的病例，相差多少例?", "answer": [{"number": 3.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000026-3"}, {"question": "馬來西亞與菲律賓的感染茲卡病毒的病例，相差多少例?", "answer": [{"number": 0.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000026-4"}, {"question": "越南與美國的感染茲卡病毒的病例，相差多少例?", "answer": [{"number": 5.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000026-5"}, {"question": "泰國與安哥拉的感染茲卡病毒的病例，相差多少例?", "answer": [{"number": 4.0, "unit": "例", "yesno": "", "spans": "[]"}], "query_id": "000026-6"}]}}